	\documentclass [french]{paper}
	\usepackage[francais]{babel}
	\usepackage[utf8]{inputenc}
	\usepackage{graphicx}
	\usepackage{color}
	
	\begin{document}
		\section{Explication de l'étude}
			\textbf{ Version FR}


		Bonjour, l’expérimentation à laquelle vous allez participer à pour objectif d'analyser les comportements d’un agent conversationnel dans le cadre d’un dialogue de négociation avec un humain.
		Dans le cadre de cette étude, vous allez dialoguer avec un ou plusieurs agents conversationnels.
		
		Imaginez que vous allez diner avec un ami ce soir. Pour cette raison, vous allez discuter avec lui afin de choisir un restaurant qui vous convienne à tous les deux.
	
		Le choix d'un restaurant est basé sur vos préférences personnelles. Nous allons prendre en compte 4 critères préalablement défini. En effet, vous prendrez en compte le type de \textbf{cuisine}, \textbf{le prix} , \textbf{l'ambiance} et \textbf{la localisation} pour le choix du restaurant. Par exemple le restaurant Barocco est défini avec les critères présenté dans la table \ref{teb:ex}.
			\begin{table}[h]
			\begin{tabular} {|c|c|c|c|c|}
				\hline
				Nom du restaurant & cuisine & prix & ambiance& localisation \\
				\hline
				Borocco & Italien & Grande table & Calme & à coté de la rivière \\
				\hline 
			\end{tabular}
			\label{teb:ex}
			\caption{Présentation du restaurant Borocco}
		\end{table}
		
		L'étude se déroulera en trois étapes:
		
		Premièrement, vous allez effectué une session d'entrainement afin de vous familiariser avec l'interface d'interaction.
		
		Ensuite, pour les besoins de l'étude, nous vous demanderons de renseigner vos préférences par critères. Les agents avec qui vous allez dialoguer ne connaissent pas vos préférences. Ils seront utlisés pour analyser les dialogues.
		
		Finalement, vous discuterez avec les agents pour trouver un restaurant en respectant les préférences que vous nous auriez communiquer.
		
		Si tout est clair, nous pouvons commencer la première étape de l'étude.
		\textcolor{blue}{Ici se termine le texte de présentation et nous pouvons lancer la partie tutoriel avec la présence de l'éxperimentateur pour toute explication}.
		
		Dans ce qui suit je vais présenter la page d'acceuil pour la seconde partie.
		
		
		
		\textbf{EN version}
			Hello, the experiment in which you will participate aims to analyze the behavior of conversational agents in the context of negotiation dialogues with  humans.
			
			As part of this study, you will interact with one or several conversational agents.
			
			Imagine that you are having dinner with a friend tonight. For this reason, you will discuss with him in order to choose a restaurant that suits you both.
			
			The choice of a restaurant is based on your personal preferences. We will take into account 4 criteria. You'll take into account the type of \textbf {cuisine}, \textbf {the price}, \textbf {the athmosphere} and \textbf {the location} to choose a restaurant. For example the restaurant Barocco is defined with the criteria presented in the table \ref{teb:exEn}
			
				\begin{table}[h]
			\begin{tabular} {|c|c|c|c|c|}
				\hline
				Restaurant name & cuisine & Price & Athmosphere & location \\
				\hline
				Borocco & Italian & Expensive & Calm & River side \\
				\hline 
			\end{tabular}
			\label{teb:exEn}
			\caption{Presentation of the restaurant Borocco}
		\end{table}
		
		The study will take place in three stages:
		
		First, you will do a training session to get familiar with the interaction interface.
		
		Then, for the purposes of the study, we will ask you to fill in your preferences for each criterion.  Note that the agents you are going to interact with do not know your preferences. They will be used to analyze the dialogues.
		
		Finally, you will interact with the agents to find a restaurant. Please, respect the preferences that you would have communicated to us during the negotiation.
	
		If everything is clear, we can start the first stage of the study.
	
		\section{Reseignement des préférences}
			\subsection{Ecran d'acceuil}
			
				\textbf{Version FR}
				
				
				Pour les besoin de l'étude, nous vous demandons de bien vouloir renseigner vos préférences pour chaque critère sur lesquels portera la négociation.
				
				Les critères étant indépendants, chaque critère sera présenté indépendament des autres. Vous devez donc spécifiez vos préférences en vous focalisant sur le critère présenté et en ignorant les autres critère.
				
				Nous vous invitons à classer les valeurs \textbf{par ordre croissant}de vos préférences, en commançant par la valeur qui vous aimez le moins en allant vers la valeur que vous aimez le plus.
				
				Si c'est clair, nous pouvons commencer, sinon appeler l'expérimentateur pour toute question
				
				$<<Commencer>>$
				
	
		\subsection{Pour chaque critère}
			Toutes choses égales par ailleurs, classez par ordre croissant de vos préférences les valeurs suivantes: 
		

			
			\textbf{En version}
			For the purposes of this study, we ask you to enter your preferences for each criterion that will be discussed during the negotiation.
			
			Since the criteria are independent, each criterion will be presented independently of the others. You have to focus your rank only on the criterion presented and ignore the other criteria.
			
			We invite you to rank your preferences in an \textbf {ascending} order, starting with the value you like the least,  to the value you like the most.
			
			If it's clear, we can start. Otherwise, call the experimenter for any questions
		
			
				\textbf{For each criterion:}  All things being equal,sort the following values in ascending order of your preferences.
		
	\end{document}