	\chapter{État de l'art }
	\label{chap:etat}
	
	\begingroup
	\parindent=0em
	\etocsettocstyle{\rule{\linewidth}{\tocrulewidth}\vskip0.5\baselineskip}{\rule{\linewidth}{\tocrulewidth}}
	\emph{\textbf{Sommaire}}
	 \localtableofcontents 
	\clearpage
	\endgroup
	
	
	Dans ce chapitre, nous nous intéressons à la question de la représentation de la dominance dans une interaction et à sa modélisation informatique au sein de dispositifs artificiels.
	
	Dans la première section, nous nous intéressons à la dominance comme sujet de recherche en psychologie sociale. En effet, les études sur les comportements de dominance ont fait l'objet de nombreux de travaux dans diverses disciplines. Elle a été étudiée comme trait individuel représentant la personnalité d'un individu \cite{emmons1991personal} ou son statut social \cite{liska1990dominance}, ou bien sur un aspect dyadique comme relation interpersonnelle \cite{burgoon2006nonverbal}. Ces différents travaux ont donné naissance à plusieurs définitions de la dominance ainsi que sa manifestation dans l'interaction.
	
	La seconde section porte sur les travaux en informatique affective concernant l'ajout de relations sociales dans les agents conversationnel. Nous présentons en premier lieu les travaux sur la modélisation d'agent négociateur rationnel. En second lieu, nous présentons l'évolution de ces travaux vers l'ajout de comportements sociaux dans la modélisation d'agent conversationnel et plus particulièrement dans le contexte de négociation. Finalement, nous précisons le positionnement de nos travaux au sein de notre champ de recherche.
	
	\section{Dominance en psychologie sociale}
		La relation de dominance a fait l'objet de nombreux travaux en psychologie sociale. En effet \emph{Burgoon} soutient que la construction de la dominance tient incontestablement une place primordiale dans la compréhension des actions des humains\cite{burgoon1995interpersonal}. Elle permet de comprendre les comportements des individus dans les interactions et définit la nature des relations interpersonnelle. 
		
		Néanmoins, il n'existe pas une seule définition du concept de dominance. Souvent confondu avec le pouvoir  \cite{burgoon2000interactionist,dunbar2005perceptions}, elle est définie comme trait de personnalité ou comme un statut, impliquant une qualité attribuée ou obtenue qui entraîne le respect et le privilège dans une hiérarchie \cite{hall2005nonverbal}. En parallèle, elle définit aussi une relation interpersonnelle \cite{burgoon2006nonverbal,burgoon1998nature}. Nous présentons dans cette section les différentes représentations de la dominance dans la littérature en psychologie sociale et les comportements qui y sont associés.  
		
	\subsection{Trait de personnalité}
		La dominance comme trait de personnalité a connu une évolution dans la littérature en psychologie. Le concept de dominance, initialement associé aux comportements d'agressivité, a été élargi \cite{burgoon1995interpersonal}
		En effet, les travaux en Éthologie et psychologie évolutive ont d'abord étudié la dominance comme un trait de personnalité innée qui confère à la personne la capacité d'exercer son pouvoir et sa domination, de susciter la déférence et l'acquiescement, ou d'apaiser et se soumettre à un comportement conspécifique plus fort \cite{keltner1995signs,burgoon2006nonverbal}. Cependant, les travaux en Éthologie contemporaine s'éloignent de cette définition en faveur d'études afin de mieux comprendre l'interaction entre les organismes et leur environnement social \cite{burgoon2006nonverbal}.
		
		Pour les psychologues de la personnalité, la dominance est considérée comme un trait individuel durable qui désigne le tempérament de la personne et les prédispositions comportementales de chacun \cite{cattell1970handbook,ridgeway1987nonverbal} tels que l'agression, l'ambition, l'argumentation, assertivité, vantardise, confiance et détermination.
		Les adjectifs communs utilisés pour décrire la personne dominante sont affirmés, agressifs, compétitifs, exigeants, égoïstes et têtus. Plus précisément, la dominance en tant que variable de personnalité « montre un ajustement réaliste constant au succès et à l'échec de l'individu, à la santé ou à la maladie, aux capacités ou handicaps et aux forces extérieures relatives » \cite{cattell1970handbook,burgoon1998nature}.
		
		En effet, selon  Emmons et McAdams \cite{emmons1991personal}, les individus avec un motif de haut pouvoir, et donc de dominance élevée, sont décrits comme voulant contrôler et influencer les autres, désirant la célébrité ou l'attention du public, et ayant la capacité de susciter l'émotion chez les autres. Dans la même veine, \cite{jackson1974personality} décrivent une personne dominante comme une personne qui cherche et maintient un rôle de \textit{leader} dans un groupe. Ces personnes prennent en charge et guident les membres du groupe vers la réalisation d'objectifs louables à travers des tactiques d'influence, des manœuvres de contrôle de l'environnement et l'expression énergique de l'opinion \cite{burgoon1998nature}. 
	
		À l'opposé, les individus non dominants ou soumis sont présentés comme coopératifs, modestes et obéissants, mais aussi obséquieux, doux, faibles, peu sûrs, et évitant les situations qui nécessitent une affirmation de soi \cite{burgoon1998nature}. 
		
		
		Par ailleurs, la dominance et la soumission sont généralement révélées à travers le style de communication \cite{burgoon1998nature}. Une personne dominante va avoir plus d'assurance dans sa manière de communiquer, être plus confiante, enthousiaste, énergique, active, compétitive, sûre d'elle, vaniteuse et directe. Ceci transparait dans les comportements verbaux et non verbaux utilisés. Une personne dominante va  utiliser plus d'espace, avec un temps de conversation plus long et être capable d'avoir plus d'interruption réussie \cite{burgoon1998nature}. 
		
		En revanche, une personne soumise va utiliser un mouvement contraint, une utilisation limitée de l'espace, de grandes quantités de regards tout en écoutant  \cite{burgoon1998nature}. Ces comportements sont présentés plus en détail dans la section  \ref{sec:manifesationDom} 
		
	
	
	
	\subsection{Statut social}
	
		%Le statut et le pouvoir sont étroitement liés et parfois confondus \cite{burgoon1998nature}.
		 Pour les sociologues, le statut désigne la position d'une personne dans une hiérarchie sociale \cite{ellyson1985power}, ce qui est répandu dans tous les types de sociétés \cite{lips1991women}.
		Ceci est confirmé  dans la littérature en éthologie qui fait l'hypothèse unificatrice que la dominance représente une caractéristique universelle de l'organisation sociale. Elle est par ailleurs reflétée dans le rang ou la position dans une hiérarchie sociale \cite{burgoon1998nature} et dans l'accès préférentiel aux ressources \cite{liska1990dominance}.
		
		Ces comportements ont d'abord été observés chez les primates. En effet, lorsque la concurrence pour l'accès prioritaire à la ressource s'installe entre des individus ou des groupes qui ne se connaissent pas, le classement de dominance des individus doit être établi et signalé \cite{burgoon1998nature}. Les membres des groupes primates savent tous où ils se situent et qui a le statut le plus élevé ou le plus de dominance \cite{smither1993authoritarianism}.
		Ces signaux de la hiérarchie de dominance sociale sont universels et sont communs dans les groupes de primates. De plus, ils sont également communs dans les groupes humains \cite{burgoon1998nature}.
		
		Deux formes alternatives de dominance ont été identifiées dans la littérature. Elle peut être soit acquise ou gagnée \cite{liska1990dominance}.
		La première forme est la dominance acquise. Elle est associée à des facteurs tels que l'héritabilité comme une passation de règne, l'âge et l'ordre de naissance qui confèrent un plus grand contrôle ou un meilleur accès à des ressources privilégiées \cite{cattell1970handbook}. Elle peut être aussi octroyée grâce à un rôle particulier, par exemple, professeur d'université, juge ou président d'entreprise.
		% ailleurs, chez les humains, la dominance acquise est souvent assimilée à des rôles sociaux qui peut se manifester par des caractéristiques immuables \textit{(signaux statiques)} ou des indicateurs qui changent lentement \textit{(signaux lents)} de facteurs tels que la position dans une hiérarchie de statut, l'âge, la maturité, la parenté, l'ordre de naissance, et rôles institutionnalisés \cite{burgoonnonverbal}. 
		
	
	 	D'un autre côté, la domination, le pouvoir et l'influence sociale sont gagnés et dépendent de la sélection de la stratégie sociale et des capacités de mise en acte, des capacités empathiques et du potentiel d'affiliation et d'engagement de l'amitié.
		
		La seconde forme est la dominance sociale \cite{liska1990dominance}. Contrairement à la dominance acquise qui n'est pas toujours méritée, la dominance sociale est obtenue à travers des capacités, des stratégies ou des possibilités d'affiliation démontrées \cite{burgoon1998nature}.  La dominance sociale peut se manifester par des indicateurs dynamiques tels que la proximité, la posture, le regard, l'expression faciale, la vocalisation, la durée de la conversation ou l'usage de la langue \cite{keating1985human}. Par conséquent, la dominance sociale est le résultat de certaines connaissances ou compétences particulières. Par exemple, une personne qui monte en hiérarchie en vue de ses réussites professionnelles.
		% Elle se révèle être particulièrement pertinente pour ceux qui s'intéressent à la communication interpersonnelle, de tels expressions peuvent être liées par les relations, les contextes et le temps\cite{burgoon1998nature}.
			
		Un statut élevé accorde un certain degré de pouvoir et peut faciliter la dominance parce qu'on est doté d'une autorité légitime, et l'autorité légitime confère à l'individu le potentiel d'une plus grande influence \cite{burgoon2006nonverbal}. 
		
		Cependant, un statut élevé ne garantit pas l'exercice du pouvoir ou l'affichage d'un comportement dominant. Par exemple, un manageur d'équipe dont le statut est élevé dans la hiérarchie peut avoir du mal à exprimer des comportements de dominance et force la compliance de ses collègues. Par opposition, les manifestations de dominance en l'absence de pouvoir légitime peuvent ne pas réussir à exercer une influence \cite{ridgeway1995legitimacy}. Par exemple, un enfant montrant des comportements de dominance tels que l'agressivité envers ses parents est mal perçu et rarement accepté.
		
		Par ailleurs, les individus de haut rang ne sont pas forcément puissants ou dominants et les démonstrations de dominance ne placent inévitablement pas haut dans une hiérarchie de statut \cite{burgoonnonverbal}. \emph{Hall et Coats} \cite{hall2005nonverbal} présentent l'exemple suivant: une personne qui a acquis un statut élevé dans sa profession peut avoir une faible dominance de la personnalité, une personne qui est dans une position de haute autorité structurelle peut être inefficace pour obtenir la conformité des autres, ou une personne qui émerge comme leadeur dans un groupe de travail peut être un suiveur parmi ses pairs ou doux à la maison.
		
		
		\subsection{Relation interpersonnelle}
			Burgoon \emph{et al} \cite{burgoon1998nature} défendent le concept de la dominance et la soumission comme propriétés d'une relation interpersonnelle plutôt qu'individuelle, et mettent l'accent sur les habiletés sociales et les pratiques de communication qui contribuent à la dominance plutôt que sur les comportements hérités, biologiquement déterminés, contrôlés par la personnalité.
			
			Cependant, la relation interpersonnelle de dominance est souvent confondue avec le pouvoir. Étant fortement corrélés \cite{dunbar2005perceptions}, ils sont souvent regroupés sous une même rubrique souvent utilisés comme synonymes  \cite{ellyson1985power,burgoon1998nature}.
			
			Plusieurs recherches en psychologie sociale \cite{burgoon1998nature,dunbar2005perceptions,burgoon2006nonverbal} se sont intéressés à définir clairement la relation interpersonnelle de dominance, le pouvoir et la relation entre ces deux concepts. 
			
			\subsubsection{Représentation du pouvoir}
			
			La définition du pouvoir est restée longtemps conflictuelle dans les différents domaines d'applications. Cependant, la littérature en psychologie sociale et en communication interpersonnelle, converge à définir le pouvoir comme la capacité à produire les effets voulus et, en particulier, la capacité d'influencer le comportement d'une autre personne même face à la résistance  \cite{burgoon2000interactionist,burgoon2006nonverbal,huston1983power}.
			
			\emph{Burgoon et Dunbar} \cite{burgoon1998nature,dunbar2005perceptions} ajoutent que comme le pouvoir est une capacité, il est latent. Par conséquent, il n'est pas toujours exercé et une personne avec un pouvoir élevé peut ne pas avoir conscience de son pouvoir. De plus, quand il est exercé, il n'est pas toujours couronné de succès et même réussi, il peut avoir une magnitude limitée en fonction de l'environnement \cite{huston1983power}.
			
			\emph{French et Raven}\cite{french1959bases} affirment que le pouvoir peut prendre cinq formes séparées et distinctes: \textit{le pouvoir coercitif, récompense, légitime, expert et référent}. Ce modèle a été révisé et une sixième forme a été ajoutée qui est le pouvoir \textit{informationnel}.
			
			\textit{Le pouvoir coercitif} est basé sur la capacité à utiliser des menaces pour forcer une personne à agir contre son gré et d'administrer une punition pour un comportement indésirable.
			
			Inversement, \textit{le pouvoir de récompense} découle de la capacité à offrir es incitations positives pour récompenser les gens pour un comportement désiré. Par exemple, une augmentation de salaire ou une promotion.
			
			\textit{Le pouvoir légitime} représente la position d'autorité qui est basée sur les croyances des subalternes selon lesquelles un supérieur a le droit de prescrire et de contrôler leurs comportements (\emph{e.x.} en fonction sa position dans l'organisation). 
			
			\textit{Le pouvoir d'expert} peut être dérivé de l'expérience, des connaissances ou de l'expertise dans un domaine donné \cite{van2006power}. 
			
			Enfin \textit{le pouvoir référent} découle du sentiment d'affiliation au groupe, il est basé sur l'attraction interpersonnelle des subordonnés, leur admiration et leur identification au un supérieur \cite{van2006power}. 
			
			\textit{Le pouvoir informationnel} est la capacité à contrôler l'accès à l'information dont dépendent les autres. 
			
			Par exemple,  \emph{Hayden et al} \cite{dietler2010feasts} affirme que le pouvoir légitime, de récompense et de coercition sont basés sur la position d'un individu dans une organisation, tandis que le pouvoir d'expert, d'information et de référence sont basés sur des attributs personnels. Il ajoute: "Ceux qui possèdent seulement le pouvoir positionnel sont des bureaucrates. Ceux qui possèdent seulement un pouvoir personnel sont des leadeurs. Ceux qui possèdent les six sont de bons manageurs".
			
		
			\subsubsection{Représentation de la dominance}
			
				Les spécialistes de la communication et de la psychologie sociale considèrent en grande partie la dominance comme une variable sociale plutôt qu'organisationnelle, mais qui est définie au niveau interpersonnel. En outre, la dominance est présentée comme une variable dyadique plutôt que monadique et est définit en fonction des résultats auxquels elle se rapporte  \cite{burgoon1998nature,burgoon2006nonverbal}.
				Comme spécifié par \emph{Mitchell et Maple} \cite{smither1993authoritarianism}, la dominance est le résultat d'une interaction d'évènements et dépend donc des individus impliqués dans l'interaction et non de l'individu seul.
				
				Contrairement au pouvoir qui peut être latent, la dominance est forcément manifeste et comportementale, elle consiste en des stratégies expressives, basées sur la relation. Elle s'exprime par un ensemble de transactions complémentaires à travers des actes communicatifs par lesquels l'influence est exercée et accueillis avec acquiescement par le partenraire d'interaction \cite{burgoon2000interactionist,millar1987relational}. 
				
				De plus, même si la soumission-dominance est conceptualisée comme une dimension universelle sur laquelle toutes les relations sociales peuvent être réparties, l'expression de dominance peut être provoquée par une combinaison de tempéraments individuels et de caractéristiques situationnelles qui encouragent un comportement dominant \cite{burgoon2000interactionist}. Ces derniers sont sensibles à l'évolution des objectifs, des interlocuteurs, des situations et du temps, entre autres facteurs.
				
				Ainsi, au cours d'un même épisode, les individus peuvent ajuster leurs expressions de soumission et de dominance à des circonstances changeantes.
				
				\subsubsection{Lien entre la dominance et le pouvoir}
				
				Comme nous l'avons expliqué plus haut, la dominance et le pouvoir sont deux concepts distincts. Cependant, cette présentation démontre aussi une forte corrélation entre eux. 
				
				Par exemple, \emph{Burgoon et Dillman} \cite{burgoon1995interpersonal} soutiennent que la dominance n'est qu'un moyen pour exprimer le pouvoir et d'atteindre l'influence voulue.
				
				Ils ajoutent que la dominance n'est donc pas la voie exclusive du pouvoir, mais plutôt l'un des moyens alternatifs par lesquels le pouvoir est opéré. D'un autre côté, le pouvoir fournit le contexte pour les comportements de dominance. %Par conséquent, elle ne doit pas être considérée comme synonyme de pouvoir %Keltner, Gruenfeld,  Anderson, 2003).
				
				Une autre distinction est que le pouvoir se réfère souvent à de simples potentialités d'influence (telles que reflétées dans des concepts comme les bases de pouvoir, les motivations de pouvoir et le locus de contrôle),   alors que la dominance est plus souvent liée aux comportements réels \cite{dunbar2005perceptions,burgoon1998nature}. 
				
				Ainsi, alors que le pouvoir permet l'expression de la dominance, et que le comportement dominant peut solidifier le pouvoir, la dominance et le pouvoir, bien que corrélés, ne sont pas des concepts interchangeables \cite{burgoon1995interpersonal}.
				
				Enfin, la dominance et le pouvoir, appliqués à un contexte social, sont relatifs au partenaire social et ne sont pas absolus \cite{dunbar2005perceptions}. Par conséquent, un même individu peut se retrouver dans la position dominante avec un interlocuteur et être soumis dans une autre interaction avec un individu différent.
		
			
			
		\subsection{Manifestations de la dominance dans les interactions}
		\label{sec:manifesationDom}
		La dominance est une construction multifacette qui peut être démontrée interactivement de plusieurs façons et dont la signification dépend à la fois du contexte et de la perception \cite{dunbar2005perceptions}. Sa manifestation dans l'interaction se fait à travers des actes de communications qui s'expriment tant par des comportements verbaux que non verbaux.
		
		Nous présentons dans cette section, les comportements communicatifs liés à la relation de dominance. 
		
		\subsubsection{Comportements verbaux}
		
			La perception de dominance est liée à des comportements vocaux tels que le taux de paroles en termes de nombre de mots utilisés lors d'une conversation ainsi que la longueur du message à chaque tour de parole \cite{dunbar2005perceptions}. Le volume sonore mesuré en amplitude, la fréquence et la verbosité sont aussi des indicateurs vocaux de dominance \cite{dunbar2005perceptions}. 
			
			Un autre facteur important qui reflète la dominance est la fréquence d'interruptions faite par l'individu \cite{dunbar2005perceptions,hall2005nonverbal}. En effet, les individus qui réussissent à faire des interruptions sont perçus comme dominants. A l'opposé, ceux qui marquent des diffluences montrent un signe de manque de contrôle et de dominance. 
			
			\emph{Burgoon et Dunbar} \cite{dunbar2005perceptions} ont fait un état de l'art sur les comportements verbaux de dominance en les associant des stratégies d'interaction. En effet, ils ont identifié dans la littérature différentes stratégies assimilées à des comportements de dominance. Ils citent d'abord \emph{Canary et Spitzberg} \cite{canary1987} qui présentent trois stratégies:    
			 \begin{itemize}     
			 	
			 	\item Les stratégies intégratives qui représentent des stratégies coopératives.
				
				\item Les tactiques distributives qui sont concurrentielles et antagonistes.
				
				\item Les stratégies d'évitement dont le but est de dissiper les discussions conflictuelles. 
				
			\end{itemize}
			
			Parallèlement, ils présentent les travaux de \emph{Frieze et McHugh} \cite{frieze1992power} qui incluent six types de stratégies verbales directs et indirects. 
			
			Les stratégies directes incluent les stratégies
			directes positives en abordant ouvertement le problème ou la question discutée. Les stratégies autres-directes par lesquelles l'interlocuteur se réfère à des expériences passées similaires ou se projette sur ce que feraient les autres dans la même situation. Enfin la stratégie directe coercitive en utilisant une coercition verbale (se mettre en colère ou jurer) et physique (combat physique et violence physique envers le conjoint). 
			
			Concernant les stratégies indirectes, les auteurs citent trois stratégies : les stratégies indirectes positives en adoptant un comportement conciliant et gentil, les stratégies ignorer-indirecte en évitant les situations de conflits comme ignorer le problème ou nier l'existence d'un conflit. Enfin, les stratégies de retrait indirect, par exemple dans le contexte d'une relation de couple, exprimer un retrait émotionnel ou le désire de quitter la relation. 
			
			En règle générale, les stratégies directes sont considérées comme des stratégies plus dominantes que les stratégies indirectes \cite{dunbar2005perceptions}.
			
			En conclusion, les comportements verbaux traduisent plus des stratégies de communication qu'un style linguistique influencé par la dominance. Dans cette thèse, nous nous intéressons aux processus décisionnels qui amènent à la mise en place de ces stratégies de communication.
			 
				
			\subsubsection{Comportements non-verbaux}
			
				Les indicateurs non verbaux de dominances sont riches et ont été longtemps étudiés \cite{burgoon1995interpersonal,burgoon1998nature}. Une manière de diviser les indices non verbaux est d'utiliser les codes de classements tels que kinésique, vocalique, proxémique, haptique, etc. \cite{burgoon2006nonverbal}. Ainsi, Dunbar et Burgoon \cite{dunbar2005perceptions} affirment qu'un communicateur non verbal dominant prototypique serait plus dynamique sur le plan kinésique et vocal (en utilisant plus de gestes, plus de regards, plus d'animation vocale et plus de bavardages) tout en donnant l'impression de relaxation et de confiance.
				
				Les indices kinésiques étant les plus riches (expression faciale, direction du regard, posture, mouvements corporels et gestes \emph{etc.}).
				
				Par exemple, Dunbar et Burgoon \cite{dunbar2005perceptions} ont constaté que plus une femme avait un contrôle corporel, plus elle était perçue comme dominante par les observateurs. De plus, les personnes en position de pouvoir  étaient les plus expressives et  contrôlaient de leur corps.
				
				À l'opposé,  Carney\emph{et al}\cite{hall2005nonverbal} ont constaté que les individus dominants étaient perçus comme se penchant en avant, avaient des positions ouvertes, s'orientaient vers l'autre et avaient une posture plus érigée que ceux de moindre dominance, qui eux, avaient tendance à se resserrer et à occuper peu de place. Les chercheurs ont constaté que les personnes perçues comme dominantes étaient plus susceptibles d'utiliser des gestes, de déclencher plus de tremblements de la main et d'avoir une plus grande fréquence de contact invasif \cite{hall2005nonverbal}.
				
				Dunbar et Burgoon \cite{dunbar2005perceptions} ont constaté que les observateurs considéraient les hommes avec une utilisation accrue des gestes d'illustrations comme étant plus dominants.
				
				Le regard apporte aussi un impact sur la perception de la dominance. Dunbar et Burgoon \cite{dunbar2005perceptions} ont constaté que des rapports de dominance visuelle plus élevés étaient corrélés à une dominance plus élevée perçue. En outre, Carney\emph{et al} \cite{hall2005nonverbal} ont trouvé que des comportements visuels tels qu'un regard mutuel, sur une longue durée, et regarde son interlocuteur en parlant seraient perçus comme plus appropriés venant d'un individu avec plus de dominance.
				
				Les indicateurs de dominance vocaux incluent la fréquence et la longueur de temps de parole \cite{mast2002dominance}, le volume de la parole, le tempo de la parole, la hauteur, le contrôle vocal, et les interruptions \cite{dunbar2005perceptions}.
				
				Dans cette section, nous avons présenté les différents indicateurs de dominances communiquées à travers des comportements verbaux ou non verbaux. Ces comportements sont le résultat d'un processus décisionnel influencé par la relation interpersonnelle de dominance. Dans cette thèse, nous nous intéressons à la modélisation computationnelle de ce processus décisionnel. Nous cherchons à étudier l'impact de la dominance sur le raisonnement d'un agent et sur ses stratégies dialogiques.
				
				
			
			\subsection{Conclusion}
				
				Ces travaux mettent en lumière l'importance de la relation de dominance dans les interactions et son influence sur les comportements des individus au sein d'un groupe ou d'une interaction dyadique.
				
				Cet impact a poussé la communauté qui étudie la négociation à sy intéresser et à étudier comment les comportements de dominances impactent les stratégies de négociation et leur pouvoir dans la négociation. 
				Nous présenterons la section suivante un état de l'art des études de la communauté en psychologie sociale.
				
		\section{Négociation et dominance}  \label{sec:domNego}
		
		La négociation a été définie comme un processus décisionnel interpersonnel par lequel deux personnes ou plus s'entendent sur la façon d'allouer des ressources rares \cite{thompson2000mind}. La littérature  relate un nombre important de recherches \cite{de1995impact,van2006power,fiske1993controlling} montrant l'importance de la dominance dans le processus de négociation. Pour cette raison, de nombreux travaux se sont concentrés sur son impact dans divers domaines et disciplines, notamment la communication, l'économie, la psychologie sociale et la sociologie.
		
		\subsection{Influence de la dominance sur le comportement et la stratégie de négociation}
		
		La communauté s'intéressant au processus de négociation a d'abord analysé les comportements des négociateurs pour proposer des modèles qui optimisent les stratégies de négociation \cite{thompson2010negotiation}.
		
		Néanmoins, les travaux ont avancé pour s'intéresser aux comportements sociaux qui influencent les stratégies des négociateurs. Parmi les dimensions de la psychologie sociale étudiées, la dominance  (appelée "pouvoir" dans la littérature en négociation), avait fait l'objet de plusieurs recherches qui ont montré l'influence  de la relation interpersonnelle de dominance sur le comportement et les stratégies des négociateurs, et par conséquent sur leurs performances et le résultat de la négociation \cite{de1995impact,van2006power}.
		
		Premièrement, des recherches ont montré que les négociateurs dominants (avec un pouvoir élevé) avaient des aspirations plus élevées, exigeaient plus, concédaient moins et utilisaient plus souvent les menaces et les bluffs en comparaison avec des négociateurs soumis (avec un pouvoir faible) \cite{de1995impact}.
		
		La dominance augmente également l'orientation vers l'action et encourage un comportement axé sur les objectifs \cite{van2006power}. En effet, Galinsky \cite{galinsky2003power} affirme que les négociateurs dominants sont plus susceptibles d'initier la négociation, de faire la première offre et de contrôler le flux de la négociation.  De plus, il a montré que les négociateurs dominants manifestaient une plus grande propension à agir comparés aux négociateurs soumis. De plus, leurs agissements sont cohérents avec le but final.
		
		En outre, la dominance affecte la manière dont les négociateurs collectent des informations sur leurs partenaires \cite{de2004influence}. Les négociateurs soumis ont un fort désir de développer une compréhension précise de leur partenaire de négociation. Par conséquent, ils posent plus de questions de diagnostic \emph {(diagnostic questions)}.
		
		En revanche, les négociateurs dominants sont susceptibles de poser plus de questions tendancieuses \emph {(leading questions)}. Ce type de question suggère une réponse qui semble cohérente avec une croyance ou une hypothèse, que cette croyance ou hypothèse soit correcte ou non \cite{galinsky2003power}.
		
		En conséquence de ces comportements relatifs à la dominance, la littérature suggère que les négociateurs dominants sont égocentriques et ont tendance à ne pas prêter attention aux préférences des négociateurs moins dominants  \cite{fiske1993controlling, de1995impact}. L'idée est que les individus dominants disposent de nombreuses ressources et peuvent souvent agir à leur guise sans conséquences graves \cite{van2006power}. Inversement, les négociateurs moins dominants s'intéressent à leurs partenaires, exhibent un plus grand niveau d'équité et de considération \cite{de1995impact}. Cette stratégie consiste à acquérir ou à reprendre le contrôle de leurs résultats en accordant une attention particulière aux personnes dont elles dépendent \cite{fiske1993controlling}.
		
		\emph{Giebels} \cite{giebels2000interdependence} montre que l'ensemble de ces comportements conduit les négociateurs dominants à se retrouver avec la part la plus grande du gâteau.
		
		Les travaux présentés ci-dessus s'intéressent à l'impact des comportements de dominance à une échelle individuelle. Cependant, pour comprendre la dynamique de la négociation, il faut s'intéresser à la dominance à un niveau dyadique ou interpersonnel. 
		
		Nous présenterons dans la section suivante, la littérature en psychologie qui s'est intéressée à l'influence de la dominance interpersonnelle sur la négociation. 
		
		\subsection{Complémentarité de dominance dans la négociation}  \label{sec:compEtat}
		
		Nous avons présenté dans la section précédente la manifestation de la dominance dans la négociation à travers des stratégies spécifiques. Afin de comprendre pleinement la relation entre les comportements de dominance, les stratégies et les gains des négociateurs, les chercheurs doivent considérer simultanément les comportements individuels de dominance de chaque négociateur, mais aussi la dominance sur un niveau dyadique \emph{(c'est à dire comment les comportements de dominances exprimés par un individu vont influencer ceux de son interlocuteur)}. 
		
		Pour cette raison, les chercheurs en psychologie sociale se sont intéressés à la complémentarité des comportements de dominance exprimés par les négociateurs. 
		
		Les chercheurs sur la théorie circumplex interpersonnelle \cite{wiggins1979psychological, kiesler19831982}, qui organise le comportement selon les deux dimensions orthogonales de l'affiliation et du contrôle, affirment que les comportements des individus seront similaires aux partenaires interactionnels dans la dimension d'affiliation et inverse de la dimension de contrôle qui est la dimension de la dominance \cite{tiedens2003power}.
		
		Par conséquent, quand cette complémentarité apparaît, elle permet d'obtenir une meilleure coordination entre les individus \cite{wiltermuth2015benefits}. \emph{Estroff et Nowicki} \cite{estroff1992interpersonal} ont constaté que des sujets placés dans des paires complémentaires (réciproques sur la dimension de contrôle et similaire en affect) obtenaient ensemble de meilleurs résultats dans une tâche de puzzle que les couples placés dans des dyades non-complémentaires (similaire sur le contrôle et inverse en affect). Ces résultats suggèrent qu'une complémentarité entre deux partenaires renforce leur attractivité mutuelle.
		
		À l'opposé, cette dynamique de coordination n'est pas retrouvée dans des dyades où les deux partenaires sont dominants ou les deux sont soumis. 
		
		Dans le premier cas, les partenaires d'interaction luttent pour le contrôle, ce qui rend difficile la collaboration. Bien que le trait de contrôle de la tâche peut faciliter l'évolution du processus en cas d'accord, il peut facilement rendre difficile la coordination en cas de conflit causé par des affrontements mutuels. Dans le cas où les de deux partenaires d'interaction sont soumis, peu de choses peuvent être accomplies, car aucune direction n'est définie et les partenaires ne prennent pas d'initiatives \cite{wiltermuth2015benefits}.
		
		 
		
	%	En parallèle, plusieurs études ont analysé l'apport de ces comportements à la création de valeurs dans la négociation.
		\subsubsection*{Création de valeurs}
		
		La création de valeurs permet de trouver des solutions qui répondent aux besoins et aux intérêts les plus importants des deux parties. Elle survient lorsqu'il existe des différences dans les préférences des négociateurs, y compris dans l'utilité attribuée  aux éléments en cours de négociation \cite{lax1986managerial}. 
		
		Il est important de mieux comprendre ce processus de création de valeur, car la capacité d'identifier et de mettre en œuvre des résultats mutuellement bénéfiques est la clé pour des accords durables \cite{wiltermuth2015benefits}.
		
		De plus, \emph{Olekalns et al} affirme que le succès ou l'échec de toute stratégie dans le processus de création de valeur est partiellement déterminée par le contexte social notamment la relation de dominance \cite{olekalns2013dyadic}.
		
		\emph{Wiltermuth et al} soutient que la création de valeur accrue se produit lorsque les comportements des négociateurs créent une dynamique de complémentarité de la dominance, caractérisée par le fait qu'une personne dans une interaction dyadique se comporte de manière dominante et que son homologue se comporte de façon soumise \cite{wiltermuth2015benefits}. De plus, les négociateurs exprimant de la dominance facilitent le processus de découverte de solutions mutuellement bénéfiques lorsque leur domination suscite la soumission de leurs homologues. De ce fait, les dyades complémentaires arrivent à atteindre un gain commun plus important comparé aux autres dyades.
		
		Cette amélioration du gain est aussi due à une meilleure distribution des rôles dans les dyades complémentaires qui leur permet d'augmenter et améliorer l'échange d'informations. 
		
		\subsubsection*{Confort dans la négociation}
		
		L'ensemble de ces résultats suggèrent que la complémentarité améliore le sentiment de confort et d'affection entre les négociateurs. Ceci est confirmé par les travaux de \emph{Tiedens et al} \cite{tiedens2003power} qui ont montré à travers des études que lorsqu'une complémentarité de dominance s'installe entre deux individus, ces derniers se sentent plus à l'aise dans l'interaction. 
		
		Nous avons présenté dans cette première partie de ce chapitre, les contributions apportées par la psychologie sociale pour la définition de la dominance. Nous avons vu que la dominance était d'abord perçue comme un trait individuel de personnalité ou de statut social. Elle a ensuite été étendue pour couvrir les relations interpersonnelles où des interlocuteurs expriment des comportements verbaux et non verbaux de dominance pour appuyer leur pouvoir. 
		
		Ces travaux ont été ensuite spécifiés au domaine de la négociation, nous avons présenté les contributions majeures dans le domaine qui présentent l'influence des comportements de dominance sur les stratégies qu'adoptent les négociateurs. De plus quand une complémentarité de dominance s'installait, permettait d'améliorer le gain commun obtenu à la fin de la négociation et sur le confort ressenti à négocier avec l'autre.
		
		La suite de ce chapitre a pour but de montrer comment des travaux issus de l'informatique ont abordé la modélisation de systèmes de négociation. Nous présenterons comment ces travaux ont convergé vers le besoin de prendre en compte les comportements sociaux dans la conception de ces systèmes et nous discuterons les contributions majeures.  
		
		
		
		
		
	%Intro de négociation et pouvoir %https://msbfile03.usc.edu/digitalmeasures/kimpeter/intellcont/Power%20dynamics%20in%20negotiation%20(AMR,%202005)-1.pdf
	
	
		\section{Modèles de négociations automatiques}
		
		Dans cette section, nous présentons la littérature autour des systèmes de négociation automatique. D'abord, nous parlons dans la première section des modèles de négociation dits "rationnels", dans laquelle nous discuterons des contributions majeures dans les différents domaines d'applications. 
		
		Dans la seconde section, nous présentons l'évolution de ces systèmes pour gérer des négociations avec des participants humains. Cette communauté s'intéresse aux processus émotionnels et affectifs durant la négociation. 
		%
		
		Nous détaillons ensuite les travaux majeures qui visent à implémenter des comportements de dominance dans des agents conversationnels et d'étudier l'impact de tels artéfacts sur une interaction agent/humain. 
		
		\subsection{Les systèmes de négociation automatique}
		
		Au cours des dernières années, de nombreux nouveaux modèles d'agents négociateurs ont été développés. Deux champs de recherche liés à ce domaine peuvent être distingués: les systèmes de soutien à la négociation \emph{ negotiation support system (NSS)} et les agents de négociation automatisés \emph{automated negotiation agents (ANA)}.
		
		%
		\textit{Jonker et al} \cite{jonker2012negotiating} présentent dans un travail un état de l'art sur les systèmes de support à la négociation.
		
		\subsubsection{Les systèmes de support à la négociation}   \label{sec:1nss}
		
		Les NSS sont utilisés pour aider les novices en négociation à améliorer leurs compétences en structurant le processus de négociation. Cela donne un soutien aux négociateurs pour la partie rationnelle du processus de négociation, comme l'exploration des problèmes, l'identification des solutions de rechange et le calcul des soumissions \cite{hindriks2008creating}. Ces systèmes aident donc les négociateurs à comprendre leurs besoins et les assistent dans le processus de négociation pour trouver un meilleur compromis. Les données collectées permettent aux chercheurs de mieux comprendre les difficultés que rencontrent les négociateurs au cours d'une négociation \cite{jonker2012negotiating}. 
		
		Grâce à ces compétences présentées, les NSS peuvent être utilisés dans différents contextes. En effet, les experts de négociation identifient deux champs d'applications \cite{pommeranz2009design}. Ils peuvent être utilisés comme un \textit{outils de préparation et de formation à la négociation} en offrant une structuration de l'environnement de la négociation comme la structuration des préférences, l'identification des alternatives possibles \emph{etc.} \cite{broekens2010affective}.  Ils peuvent aussi permettre aux utilisateurs un \textit{usage en temps réel} pour négocier avec des adversaires via la plateforme \cite{pommeranz2009design}. 
		
		Par exemple, le système \emph{Inspire} \footnote{ voir le site \url{interneg.carleton.ca/inspire}} un système complet avec une interface de communication comprenant l'échange d'offres structurées avec des arguments d'accompagnement, des messages en texte libre et une notification automatique par email de l'activité de l'adversaire. Le système est implémenté avec des fonctions d'aide à la décision qui permet de spécifier les préférences et de gérer les offres au cours de la négociation, la construction de la fonction d'utilité, l'évaluation quantitative des offres, la maintenance de l'historique de négociation et la représentation graphique de la dynamique de négociation. De plus, il permet aux utilisateurs de faire une analyse postaccord. 
		
		Il a été utilisé comme  un outil de simulation afin de mieux préparer les négociateurs au cas réels ce qui le rend un bon outil d'apprentissage de négociation. 
		
		Un autre outil de formation est le système \emph{Athena} \footnote{ voir le site \url{www.athenasoft.org}} similaire au premier système, il offre un support aux négociateurs afin de créer eux-mêmes le contenu de la négociation et la structure du domaine. Enfin, nous citons le système \emph{SmartSettle} \footnote{ voir le site \url{www.smartsettle.com}} qui permet d'assister les utilisateurs lors de négociations complexes. Il est fourni avec un support pour la gestion propositions qui permet de faire des suggestions aux négociateurs. 
		
		\subsubsection{Les agents de négociation automatique}
		
		Concernant les recherches pour développer des ANAs, les travaux se sont principalement concentrés sur trois aspects à savoir la conception de stratégies de négociation, des protocoles, et la modélisation du domaine de négociation \cite{jonker2012negotiating}. De plus, depuis l'émergence de la compétition internationale \emph{International Automated Negotiating Agents Competition (ANAC)} \cite{baarslag2012first,fujita2013second}, une compétition qui regroupe les meilleurs agents négociateurs, de nouveaux modèles de négociations sont proposés chaque année. 
		
		Ces nouveaux modèles innovent sur l'optimisation des comportements rationnels de l'agent, et proposent de nouvelles stratégies qui permettent à l'agent d'atteindre de meilleurs gains. 
		
		En effet, les stratégies de négociation prennent en compte trois modules : un module pour décider de l'acceptabilité des offres reçues, un module pour définir la stratégie d'enchères et enfin un modèle de l'adversaire afin calculer ses préférences et décider lesquels prendre en compte dans la prise de décision \cite{baarslag2014decoupling}.
		
		Par exemple, \textit{l'agent K} \cite{kawaguchi2011compromising} gagnant d'\emph{ANAC 10} dispose d'un mécanisme sophistiqué pour accepter une offre. En effet, il utilise la moyenne et la variance de l'utilité de toutes les offres reçues, puis détermine la probabilité de recevoir une meilleure offre dans le futur et définit sa cible de proposition. En conséquence, il accepte ou rejette l'offre. Sa stratégie d'enchère consiste à d'abord définir une valeur d'utilité cible pour les propositions et ensuite aléatoirement sélectionner des offres dont l'utilité est dans l'intervalle de valeurs cibles. Si aucune proposition n'est trouvée, l'agent décroît valeur d'utilité cible.
		Cependant, ce système ne prend pas en compte les préférences de l'adversaire. 
		
		Un problème recrurent dans la modélisation d'agents conversationnels reste le manque d'informations sur le domaine de négociation. Pour cette raison, des approches pour apprendre les préférences de l'adversaire ont été proposées  \cite{williams2011using,jonker2012negotiating,frieder2013value,hindriks2008creating,hindriks2008opponent}. Ces modèles ont amélioré les stratégies des négociateurs et ont permis de mettre en avant l'importance de définir un modèle de l'adversaire. Par exemple, l'agent \textit{IAMhaggler2011} \cite{williams2011using} utilise une technique de régression gaussienne afin de prédire la stratégie de son adversaire. Un élément clé d'une négociation réussie est d'optimiser sa stratégie de concessions. À cet effet, l'agent prend en comptes la stratégie de concessions de son adversaire calculé à partir de la gaussienne et les contraintes temporelles liées à la négociation pour définir sa stratégie de concessions. 
		
		\subsubsection{Conclusion}
		
		Les agents proposés ci-dessus sont conçus pour améliorer leurs gains personnels dans le contexte de négociations compétitives. Un autre champ de recherche vise à proposer des modèles de négociations pour optimiser les gains des deux négociateurs, ce type de négociation est nommé négociation coopérative ou collaborative. 
		
		Nous présenterons dans la section suivante l'approche coopérative dans les coalitions multi-agents et dans la définition des stratégies de négociations. 
		
		
			\subsection{Coopération et collaboration en négociation}
			
			Dans le domaine des systèmes multi-agents, les concepts de coopération et de collaboration mettent en évidence les interactions entre les agents et la cognition: il faut des actions de coordination et des algorithmes de résolution de conflit pour réaliser les tâches \cite{jennings1995controlling}. Il existe néanmoins des différences entre la collaboration et la coopération.
			
			La collaboration est définie comme une forme d'interaction qui s'intéresse à la répartition du travail entre plusieurs agents, qu'il s'agisse de techniques centralisées ou distribuées \cite{ferber1997systemes}. La coopération reste la prérogative d'être capables de s'engager dans un projet explicite commun \cite{lucien2016multiagent}.
			
			La collaboration est considérée comme une coopération affinée par le développement d'une compréhension mutuelle associée à un point de vue partagé de la tâche à résoudre par plusieurs individus en interaction \cite{weiss1999multiagent,blanquet2007web}. \emph{Legras} \cite{legrascooperation} ajoute que la collaboration est une coopération pour laquelle des agents partagent un but commun et aucun autre but personnel incompatible. 
			
			\subsubsection{Les systèmes de négociation coopérative}
			
			Dans des systèmes multi-agents coopératifs, il est typique que chaque agent ait son propre ensemble de buts qui peuvent potentiellement rentrer en conflit avec les objectifs des autres agents du système.
			
			Dans ces cas, les agents utilisent des protocoles de négociation pour résoudre leurs conflits de telle sorte que le résultat soit acceptable pour toutes les parties impliquées \cite{wollkind2004automated}. Les agents sont capables de mettre en œuvre des solutions plus efficaces en coopérant qu'en établissant des solutions individuelles. Ce type de négociation coopérative peut être décrit comme un processus de prise de décision pour résoudre un conflit impliquant deux ou plusieurs parties sur plusieurs objectifs interdépendants, mais non mutuellement exclusifs \cite{lewicki2011essentials}. 
			
			Par exemple, \cite{wollkind2004automated} propose un système multi-agents pour gérer l'espace aérien national. Un agent a été implémenté au sein de chaque avion pour gérer les conflits que peuvent rencontrer les avions. Le modèle proposé utilise des stratégies de négociation coopérative pour la résolution des conflits de trafic aérien. Les agents utilisent un protocole de concessions monotoniques \cite{zlotkin1989negotiation} consiste à faire des propositions et contre-propositions en diminuant l'utilité des offres proposées jusqu'à atteindre une offre qui peut être acceptée par les deux agents. 
			
			\emph{Boutilier} \cite{boutilier2002cooperative} propose un modèle de négociation coopérative pour l'allocation des ressources au sein d'un système autonome distribué. Le modèle repose sur une stratégie d'élicitation d'utilité calculée incrémentalement.  De plus, il utilise des algorithmes de \textit{minimax regret} pour l'optimisation des allocations de ressources. \textit{Minimax regret} est une approche pour minimiser les pires cas de décisions regrettables. C'est un critère de décision couramment utilisé dans des domaines où il existe des incertitudes strictes ne pouvant pas être calculées de façon probabiliste \cite{borodin2005online}.   
			
			Similairement, \emph{Jonker et al} \cite{jonker2007agent} proposent un modèle de négociation multicritères coopérative pour le e-commerce pour lequel ils utilisent une approche heuristique pour calculer l'utilité des critères et modélisent des agents capables d'explorer conjointement l'espace des résultats possibles avec des informations limitées. 
			
			\subsubsection{Les systèmes de négociation collaborative}
			
			La négociation collaborative a été étudiée comme une méthode qui facilite l'échange d'informations, la compréhension mutuelle et prise de décision conjointe \cite{jin2010study}. 
			
			Dans cette perspective ABEN \cite{jin2009argumentation}, un Framework de négociation collaborative appliqué au domaine des conceptions techniques a été réalisé. Le modèle proposé a pour but de résoudre les divergences entre les concepteurs lors de la coopération, qui permet de mettre en œuvre un processus de synthèse dans lequel les concepteurs coconstruisent pour développer une meilleure compréhension des tâches de conception, de meilleures façons de concevoir et de nouvelles alternatives comme solutions de conception. La stratégie de négociation a pour objectif d'utiliser des protocoles d'argumentation pour permettre aux négociateurs d'expliquer leurs points de vue et leurs attentes. L'objectif est d'atteindre une (\emph{ZOPA  Zone of Possible Agreement}). Une extension de ce modèle appelé \emph{ANED} a été proposée qui possède en plus un protocole de négociation fournissant des formats de message de communication, et une information de conception de mappage de modèle de contexte de conception au protocole et au processus \cite{jin2010study}. 
			
			Enfin, un système multi-agents pour représenter un réseau de chaine d'approvisionnement de fabrication qui utilise la négociation collaborative pour la résolution des conflits \cite{jiao2006agent}. En effet, à la réception de chaque commande, le système définit un ensemble de spécification des exigences matérielles. Le processus de négociation collaborative se trouve être efficace afin de trouver rapidement un fournisseur capable de répondre aux exigences matérielles.
			
			\subsubsection{Conclusion}
			
			Les travaux en négociation présentés ici couvrent les questions stratégiques de la négociation, proposent des modèles adaptés à l'environnement d'application qu'ils soient compétitifs, coopératifs en encore collaboratifs.  Dans le cadre de cette thèse, nous nous intéressons plus particulièrement à l'implémentation d'un modèle de négociation collaborative avec un utilisateur humain. Les négociateurs partagent un objectif commun et par conséquent adoptent une stratégie honnête.
			
			Cependant, dans le cadre d'une négociation avec un utilisateur humain, l'agent doit être en mesure de comprendre le processus décisionnel d'un humain. Contrairement à un agent rationnel, les décisions prises par un négociateur humain ne sont pas toujours motivées par un processus rationnel. Elles sont influencées par des ses émotions et le contexte social de la négociation comme nous l'avons présenté dans la section \ref{sec:domNego}. 
			
			Nous présentons dans la section suivante, les travaux en informatique affective qui étudient l'aspect social dans les processus décisionnels au cours d'une négociation entre un agent et un humain.  
			
			
			
			% Notre modèle de négociation collaborative sera abordé plus en détails dans le chapitre 3. 
			
	
			
	
	%	Mixed stratégie
	%	Cet agent joue une stratégie tit-for-tat par rapport à sa propre utilité. L'agent coopérera d'abord, puis répondra en nature à l'action précédente de l'adversaire, tout en visant le point Nash dans le scénario. Si l'offre de l'opposant améliore son utilité, l'agent concède en conséquence. L'agent est gentil dans le sens où il ne riposte pas. Par conséquent, lorsque l'adversaire fait une offre qui réduit l'utilité de l'agent, l'Agent Tit-for-Tat de Nice suppose que l'adversaire a fait une erreur et ne fait rien, attendant une meilleure offre. Cette approche est basée sur [14]. Nice Tit-for-Tat Agent maintient un modèle bayésien [15] de son adversaire, mis à jour après chaque coup par l'adversaire. Ce modèle est utilisé pour essayer d'identifier les enchères optimales de Pareto afin de pouvoir répondre à une concession de l'adversaire avec un bon mouvement. L'agent essayera de refléter la concession de l'adversaire en fonction de sa propre fonction d'utilité. L'agent détecte des scénarios très coopératifs pour viser un peu plus que l'utilitaire Nash. En outre, si le domaine est important, si le facteur d'actualisation est élevé ou si le temps est écoulé, l'agent fera des concessions plus importantes en ce qui concerne sa cible d'enchères. L'agent tente d'optimiser l'utilité de l'adversaire en effectuant un certain nombre d'enchères différentes avec approximativement cet utilitaire de cible d'enchères.
		
		%http://www.ifaamas.org/Proceedings/aamas08/proceedings/pdf/paper/AAMAS08_0385.pdf
		
		 %https://ac.els-cdn.com/S0004370212001105/1-s2.0-S0004370212001105-main.pdf?_tid=3fb41905-2d3a-4662-aa2a-5a608b9d8587&acdnat=1528135687_1d2be1d9ea1f434c06689901851602de
	
		
	%	Un aspect important dans la modélisation d'un agent négociateur est le module de communication qu'il utilise pour interagir avec son adversaire 
		
	\subsection{Aspect social dans les modèles de négociations automatiques}
	
	Les agents de négociation rationnels sont capables de définir des stratégies de négociations efficaces et qui dépassent même les capacités humaine en termes d'optimalité \cite{jonker2012negotiating}. Néanmoins, comme nous l'avons présenté dans la section précédente, le processus de négociation est aussi un processus émotionnel complexe qui peut modifier les stratégies de négociation \cite{broekens2010affective}. 
	
	De ce fait, un agent qui va négocier avec des humains ou remplacer les humains sur un processus de négociation doit être en mesure de comprendre l'apport des comportements sociaux aux stratégies de négociation. Un agent purement rationnel ne peut donc pas complètement représenter la stratégie d'un humain. 
	
	C'est pourquoi plusieurs études en négociation automatique se sont intéressées à l'apport de l'affect et des émotions sur la négociation. Nous présenterons dans cette section quelques contributions majeures dans ce domaine. 
	
	\subsubsection{Négociation affective}
	
	Parmi les premiers modèles de négociation affective, l'agent diplomate \cite{kraus1995designing} qui a été conçu pour pouvoir négocier dans un environnement complexe qui impliquant un large choix de stratégies. L'agent diplomate est implémenté avec un panel de personnalités qu'il choisit en fonction de son environnement et la personnalité de son interlocuteur.  Un algorithme d'apprentissage lui permet de déterminer la personnalité respective de ses interlocuteurs. 
	
	Dans un autre domaine, \emph{Gratch} \cite{gratch2016misrepresentation} présente une plateforme nommée \emph{"the misrepresentation game"}. L'utilisateur est confronté à un agent négociateur qui peut de cacher et mentir sur ses préférences tout en paraissant équitable et honnête. Par exemple, l'agent peut signaler à un adversaire qu'il préfère un objet tout en étant vraiment en faveur d'un autre. Dans un contexte conflictuel, l'agent va tenter de maximiser ses gains en cachant ses préférences réelles. Les auteurs ont montré que les participants étaient plus disposés à accepter les offres d'un agent qui donnait une présentation fausse de ses préférences que quand il était honnête. Cette affirmation n'est vraie que dans le cas où les participants percevaient un échange d'information (l'agent accepte aussi de communiquer ses  préférences). Par conséquent, l'agent devait trouver un équilibre entre l'équité relative de l'offre et l'équité relative de l'échange d'informations \cite{gratch2016misrepresentation}.
	
	\subsubsection{Agents négociateurs avec comportements sociaux}
	
	Sur la base des travaux en psychologie sociale qui ont mis en exergue l'impact des émotions sur la négociation \cite{van2006power}. Des chercheurs en informatique affective ont repris ces recherches dans le contexte de négociations entre un humain et un agent autonome. \emph{De Malo et al} \cite{de2011effect,de2015humans} proposent un agent négociateur capable d'exprimer des émotions de colère et de joie. Ils démontrent qu'en fonction de l'émotion affichée, le négociateur humain change sa stratégie de concession. En effet, les négociateurs concèdent plus à un agent en colère qu'un agent joyeux. Dans la même veine, \emph{Dehghani et al} \cite{dehghani2014interpersonal} ont étudié l'influence des émotions telles que la colère et la tristesse dans le contexte de négociation sur des sujets moraux. Ils présentent un agent négociateur qui exprime des émotions à travers des expressions faciales.
	
	Les résultats obtenus montrent que les négociateurs qui associent une valeur morale à l'objet de la négociation faisaient des concessions plus importantes face à l'agent triste. À l'opposé, les participants rejetaient plus les propositions d'un agent en colère. De plus, une réciprocité des émotions a été trouvée, les participants ressentaient plus de tristesse à la fin d'une négociation avec un agent triste.  
	
	Enfin, \emph{De Melo} \cite{de2015humans} dans une étude, montre que la perception de ces émotions est plus importante chez un avatar en comparaison à un agent. C'est-à-dire que l'expression des émotions chez un avatar va influencer de manière plus importante le comportement de l'humain et affecter son processus de prise de décision.  
	
	Les agents avec des comportements sociaux se sont montrés aussi performants dans l'apprentissage de négociation à des novices. \cite{broekens2012virtual} propose un système de réalité virtuelle pour la formation à la négociation avec un agent doté de comportements sociaux tels que l'expression des émotions et la capacité d'expliquer ses choix. En effet, l'agent est capable d'exprimer trois émotions (joie, colère et tristesse). De plus, afin d'aider les négociateurs à analyser les comportements de leurs adversaires et de connaitre leurs préférences, l'agent est défini avec un module qui lui permet d'expliquer ses choix et ses stratégies employées durant la négociation. Cet agent permet aux négociateurs novices d'améliorer leurs compétences de conversation et leurs connaissances en négociation. 
	
	\emph{Gratch et al} \cite{gratch2016benefits} présentent l'agent \textit{"Conflict Resolution Agent"} implémenté dans un environnement virtuel capable de négocier avec le novice en langage naturel. Il peut aussi exprimer un panel de comportement sociaux. Une étude menée par eux a révélé que les novices se sentaient plus à l'aise en négociant avec l'agent, et montrent plus d'intérêt. Toujours dans la même perspective, \emph{Jonker} \cite{jonker2012negotiating} présentent "Pocket Agent" un NSS avec des compétences sociales. Ils affirment que l'agent permet au novice de réguler ses émotions et de gérer les conséquences négatives des émotions lors de la négociation.
	
	Ces systèmes révèlent que les capacités sociales et plus précisément les émotions exprimées influencent les stratégies des négociateurs humains et changent les résultats de la négociation. À notre connaissance aucune recherche ne s'est intéressée à l'impact de la dominance interpersonnelle sur les stratégies de négociation dans le contexte agent/humain. 
	
	Néanmoins, des travaux existants ont déjà travaillé à modéliser des comportements verbaux et non verbaux de dominance pour des agents conversationnels. 
	
	\section{Comportements de dominance chez les agents conversationnels}
	
	La communauté en informatique affective a vu naitre un large panel d'agents conversationnels avec des compétences sociales. Dans cette section, nous présentons les travaux existants sur des agents virtuels capables d'exprimer et de percevoir des comportements de dominance. 
	
	\emph{Bruijnes} \cite{bruijnes2013affective} présente un agent virtuel qui joue le rôle d'un suspect dans un jeu d'entrainement  d'interrogatoire de police.
	
	Ils utilisent la théorie de circumplex interpersonnel présenté par \emph{Leary} \cite{leary2004interpersonal} pour modéliser le statut de l'agent lors de l'interaction (interrogatoire)
	
	L'agent est défini avec un \textit{stance manager} qui révise le statut de l'agent. En effet, sur la base des travaux en psychologie sociale qui affirment que le statut est complémentaire, l'agent révise sa position de statut dans le circomplexe interpersonnel après chaque réception d'un acte de dialogue émis par l'utilisateur. La stratégie de l'agent est basée sur la perception de son statut lors de l'interaction, c'est à dire, en fonction du statut de dominance de son interlocuteur, l'agent révise son statut et décide de la stratégie à adopter. La stratégie de l'agent consiste en un ensemble de comportements: moment de prise de parole, interruption, ou au contraire rester silencieux, la gestion de silence ou chevauchement dans la prise de parole. L'agent peut aussi simuler des interruptions de locuteur en temps réel en fonction du statut interpersonnel de l'auditeur.
	
		Le système \emph{IGaze}  \cite{kipp2008igaze} est un agent humanoïde semi-immersif capable d'adopter des comportements spécifiques en fonction de sa personnalité, son statut et son humeur. Il définit une stratégie du regard qui lui permet d'exprimer des comportements de dominance/soumission. La stratégie de dominance se manifeste quand l'agent engage et maintient un contact visuel pendant qu'il parle, et après avoir parlé, il détourne immédiatement son regard. À l'opposé, la stratégie soumise consiste à regarder l'interlocuteur de temps en temps brièvement et immédiatement détourner le regard dès qu'un contact visuel est établi. 
	
	Dans cette continuité, \emph{Bee et al} \cite{bee2009relations} se sont intéressés à la perception de la dominance à travers les mouvements de tête et du regard d'un agent artificiel. Ils ont constaté suite à une étude que la dominance était associée à des mouvements de tête surélevés, alors qu'une tête baissée était perçue moins dominante.
	
	Suite à cela, \emph{Gebhard et al} \cite{gebhard2014exploring} ont proposé un recruteur virtuel pouvant jouer deux personnalités distinctes (une personnalité amicale et une personnalité exigeante). Afin de modéliser les comportements de l'agent exigeant, les auteurs se sont basés sur les comportements verbaux et non verbaux de dominance. En effet, l'agent exigent utilise plus de gestes qui sont caractérisés avec un grand paramètre spatial associé à une posture imposante (par exemple l'inclinaison de la tête sur un côté avec  contact visuel) \cite{gebhard2014exploring}. Ses expressions faciales sont associées à des émotions négatives (par exemple, la détresse, la colère ou le reproche). De plus, il utilise une stratégie du regard similaire à l'agent IGaze.
	
	Il utilise des pauses plus longues pour montrer sa dominance dans les explications et les questions. 
	
	Sur l'aspect verbal, l'agent pose des questions et fait des commentaires qui sont perçus comme stricts et qui contiennent peu de formules de politesse. 
	
	Les comportements ont pour but d'induire le stress chez l'utilisateur. 
	
	De leur côté, \emph{Bee et al } \cite{bee2010bossy} se sont intéressés à la combinaison du regard et des comportements linguistiques sur la perception de la dominance sociale.  Leur étude menée avec l'agent Alfred a révélé qu'un style linguistique agréable affecte inversement la perception de la dominance \cite{bee2010bossy}. Cependant, aucun résultat n'a été trouvé pour l'extraversion.
	
	\emph{Lance et Marsella} \cite{lance2008relation,lance2007emotionally} se sont aussi intéressés aux mouvements de la tête et du corps pendant les changements de regard. les résultats de leur étude montrent une corrélation entre les mouvements de la tête et le changement du regard sur la perception de la dominance. En effet, une inclinaison de la tête vers le haut évoque la dominance et une inclinaison vers le bas est liée à une perception de soumission. Cependant, dans cette étude les comportements d'inclinaison de la tête étaient isolés des autres comportements pouvant apparaître lors de l'interaction (\emph{e.x. parole}).
	
	Toujours dans le contexte des comportements non-verbaux, \emph{Strassmann et al} \cite{strassmann2016effect} ont analysé quels étaient les comportements non verbaux perçus comme dominant ou soumis. 
	
	Les participants ont jugé deux agents;  un agent dominant qui exprime des comportements tels que la posture akimbo, bras croisés, tête sagittale et occupant un large périmètre. Un agent soumis qui a des bras ouverts, tête sagittale vers le bas et occupe un espace restreint.
	
	Ils montrent que la posture akimbo et les bras croisés sont les comportements qui ont été le plus associés à la dominance. À l'opposé, se touche le cou avec la main et le regard vers le bas, évoquent plus de la soumission. 
	
	Dans une autre perspective,  \emph{Ravenet et al} \cite{ravenet2013user} ont étudié les comportements non verbaux de dominance associés aux attitudes sociales de l'agent. Dans une étude, ils ont demandé aux participants de relier les comportements non verbaux d'un personnage virtuel à ses attitudes interpersonnelles. Ces données ont été ensuite analysées pour rejoindre les résultats trouvés dans les études présentées ci-dessus.  
	
	En résumé, une attitude dominante est caractérisée par une expression faciale négative, associés à des mouvements de la tête et de gestes des bras, l'absence d'évitement du regard et une position de la tête vers le haut. Les gestes sont caractérisés par un grand paramètre spatial. En revanche, une attitude soumise est caractérisée par une expression faciale neutre, des mouvements de la tête seulement (pas de gestes de bras), et une position de la tête vers le bas. Pour éviter le regard, il y a une petite préférence pour le regard sur la valeur. Les paramètres spatiaux et de puissance reçoivent une petite valeur lorsque les gestes sont activés \cite{ravenet2013user}. Ces données ont permis par la suite de   modéliser un réseau bayésien pour créer un modèle computationnel de comportement non verbal en fonction de l'attitude interpersonnelle du personnage et de ses intentions sociales.
	
	L'implémentation d'attitudes sociales a aussi été intégrée dans l'agent recruteur \emph{Tardis} \cite{youssef2015towards}. C'est un agent virtuel socialement adaptable pouvant adapter son comportement en fonction de constructions sociales (par exemple attitude, relation sociale) mises à jour en fonction du comportement de son interlocuteur. 
	
	Nous avons présenté dans cette section les contributions majeures concernant la modélisation et la perception de la dominance. Cependant, la majorité de ces travaux se focalisent sur les comportements non verbaux. Peu de travaux encore s'intéressent à la modélisation de la relation interpersonnelle de la dominance entre un agent et un utilisateur et son expression à travers des comportements verbaux et décisionnels. 
	
	
		
\section{Contributions de la thèse}
	Nous avons présenté dans ce chapitre le contexte de ce travail pluridisciplinaire mêlant la modélisation d'agent négociateur et théories comportementales issues de psychologie sociale. 
	
	Sur l'aspect informatique, nous avons présenté l'évolution des modèles de négociation automatique, qui actuellement ont pour but de négocier avec des humains ou proposer des sessions d'entraînements à des novices. 			 
	Nous avons ensuite discuté l'importance de doter l'agent de comportements sociaux lors des négociations. Cet aspect est d'autant plus important que l'interaction s'inscrit dans un contexte collaboratif où nous cherchons à maintenir de bonnes relations. Nous avons présenté différents modèles de négociation qui ont montré un apport positif à modéliser ces comportements sociaux. 
	
	En parallèle, nous avons présenté les travaux en psychologie sociale qui montrent l'impact important de la relation interpersonnelle de dominance sur les comportements des négociateurs et les stratégies qu'ils déploient.
	
	Néanmoins, à notre connaissance, peu de travaux en informatique prennent en compte la relation de dominance les comportements verbaux qui en découlent pour définir les stratégies de négociation de l'agent.
	
	Par conséquent, le travail présenté dans cette thèse apporte deux contributions principales.
	Notre première contribution est de construire un modèle de négociation collaborative dont le modèle décisionnel prend en compte les comportements de dominance. 
	La première étape consiste à proposer un système de négociation permettant à l'agent d'interagir avec un utilisateur: un domaine de négociation est proposé grâce auquel l'agent peut prendre en compte ses préférences pour négocier. De plus, nous proposons des actes de dialogues pour communiquer avec l'utilisateur.
	
	Ensuite, en nous basant sur la littérature en psychologie sociale, nous présentons un ensemble de stratégies de négociation liées à la dominance.
	Ces stratégies sont ensuite implémentées dans le modèle décisionnel de l'agent, ce qui lui permettra d'adopter une stratégie spécifique à sa position dans le spectre de la dominance.  Le résultat de sa stratégie est le choix de l'acte de dialogue à énoncer à chaque tour de négociation.
	
	Notre seconde contribution est de simuler une relation interpersonnelle de dominance entre l'agent et l'utilisateur. Pour ce faire, l'agent doit être capable de (1) distinguer les comportements de dominance de son interlocuteur et  de (2) réviser sa position dans le spectre de dominance afin  d'afficher un comportement complémentaire à celui de son interlocuteur. 
	Pour réaliser cette adaptation, nous définissons un modèle de la théorie de l'esprit à base de simulation qui aura pour but de prédire la dominance de l'interlocuteur. Ensuite, notre système de négociation sera étendu pour qu'il puisse dynamiquement s'adapter de façon complémentaire aux comportements de l'utilisateur tout en restant cohérent. 


		
		  